% @Difficulté 1/2
% @Mathalea uuid=90998&id=2F10-1&n=3&d=10
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Reconnaître une fonction affine
\begin{exercice}[Source=MathALÉA,Trajet={1,2}]
Déterminer, en expliquant, si les fonctions suivantes sont, ou non, des fonctions affines.
\begin{enumerate}
	\item Soit $f$ la fonction définie sur un intervalle $I$ de $\mathbb R$, par $f(x)=-\dfrac{1}{4}x+\dfrac{1}{3} $.
	\item Soit $f$ la fonction définie sur un intervalle $I$ de $\mathbb R$, par $f(x)=\dfrac{1}{7x+6 }$.
	\item  Soit $f$ la fonction définie sur un intervalle $I$ de $\mathbb R$, par $f(x)=-5 -6  x$.
\end{enumerate}  
\end{exercice}






\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$f(x)=-\dfrac{1}{4}x+\dfrac{1}{3}$.\\On observe que la fonction $f$ s'écrit bien sous la forme $f(x)= a x+ b$ avec $a$ et $b$ des nombres réels.\\Ici, on a : $a=-\dfrac{1}{4}$ et $b=\dfrac{1}{3}$.\\$f$ est donc bien une fonction affine.\\\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $f(x)=\dfrac{1}{7x+6 }$.\\On observe que la fonction $f$ est une fonction rationnelle, puisqu'il y une fraction avec des termes en $x$ au dénominateur.\\Elle ne s'écrit  pas sous la forme $ax+b$.\\$f$ n'est donc pas une fonction affine.\\\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Soit $f$ la fonction définie sur un intervalle $I$ de $\mathbb R$, par $f(x)=-5 -6  x$.\\ On peut écrire $f$ sous cette forme : $f(x)= -6x-5$.\\On observe que la fonction $f$ s'écrit bien sous la forme $f(x)= a x+ b$ avec $a$ et $b$ des nombres réels.\\Ici, on a : $a=-6$ et $b=-5$.\\$f$ est donc bien une fonction affine.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
Quelle est l'expression algébrique générale d'une fonction affine ?
\end{Indice}




\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On observe que la fonction $f$ s'écrit bien sous la forme $f(x)= a x+ b$ avec $a$ et $b$ des nombres réels.\\Ici, on a : $a=-\dfrac{1}{4}$ et $b=\dfrac{1}{3}$.\\$f$ est donc bien une fonction affine.\\\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On observe que la fonction $f$ est une fonction rationnelle, puisqu'il y une fraction avec des termes en $x$ au dénominateur.\\Elle ne s'écrit  pas sous la forme $ax+b$.\\$f$ n'est donc pas une fonction affine.\\\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On peut écrire $f$ sous cette forme : $f(x)= -6x-5$.\\On observe que la fonction $f$ s'écrit bien sous la forme $f(x)= a x+ b$ avec $a$ et $b$ des nombres réels.\\Ici, on a : $a=-6$ et $b=-5$.\\$f$ est donc bien une fonction affine.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Reponse}